\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{cite}
  \author{黄晃\ 数院 1701210098 }
  \title{计算流体力学作业一}
\begin{document}
  \maketitle

\section{欧拉方程}



  \begin{equation*}
  \begin{split}
      U_t+F(U)_x&=0 \\
    A(U)&=\frac{\partial F}{\partial U} \\
    A(U)&=R(U)\Lambda R^{-1}(U)\\
    \Lambda &= diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_m)
  \end{split}
  \end{equation*}
\subsection{通量分裂}
  $$
  U_j^{n+1}=U_j^n-\lambda(F^-(U_{j+1}-F^-(U_j))-\lambda(F^+(U_j)-F^+(U_{j-1}))
  $$

$$
F(U)=A(U)U
$$

$$
\Lambda = \Lambda^++\Lambda^-
$$



$$
A=A^++A^-.A^{\pm}=R\Lambda^{\pm} R^{-1}
$$

\paragraph{Steger-Warming}
$$
\lambda_i^{\pm}=\frac{1}{2}(\lambda_i\pm |\lambda_i|)
$$
为了稳定性,将其修改成

$$
\lambda_i^{\pm}=\frac{1}{2}(\lambda_i\pm \sqrt{|\lambda_i|^2+\epsilon^2})
$$

\subsection{1维}
\begin{equation*}
  \begin{split}
     U_t+F(U)_x&=0 \\
     U=\left( \begin{matrix}
                \rho \\
                \rho u \\
                E
              \end{matrix}\right)=\left( \begin{matrix}
                u_1\\
                 u_2 \\
                u_3
              \end{matrix}\right) , & F=\left( \begin{matrix}
                \rho u \\
                \rho u^2+p \\
                u(E+p)
              \end{matrix}\right) =\left( \begin{matrix}
                f_1\\
                 f_2 \\
                f_3
                \end{matrix}
                \right)
  \end{split}
\end{equation*}

能量$$ E=\rho e +\frac{1}{2}\rho u^2$$
e为比内能

\paragraph{状态方程}
假设为完全气体,$$p=(\gamma-1)\rho e.$$
  $\gamma=\frac{c_p}{c_v}$为比热比.声速$a=\sqrt{\gamma p/\rho}$,$H=\frac{E+p}{\rho}$

  \begin{equation*}
       A(U)=  \left[ \begin{matrix}
                        0 & 1 & 0 \\
                        \frac{1}{2}(\gamma-3)u^2 & (3-\gamma)u & \gamma-1 \\
                    \frac{1}{2}(\gamma-2)u^3-\frac{a^2u}{\gamma-1} & \frac{3-2\gamma}{2}u^2+\frac{a^2}{\gamma-1} & \gamma u
                      \end{matrix} \right]
  \end{equation*}

$$
\lambda_1=u-a,\lambda_2=u,\lambda_3=u+a.
$$

  \begin{equation*}
       R(U)=  \left[ \begin{matrix}
                        1 & 1 & 1 \\
                        u-a & u & u+a \\
                    H-ua & \frac{1}{2}u^2 & H+ua
                      \end{matrix} \right]
  \end{equation*}

  \begin{equation*}
       L(U)=  \frac{\gamma-1}{2a^2}\left[ \begin{matrix}
                        \frac{1}{2}u^2+\frac{ua^2}{\gamma-1} & -u-\frac{a}{\gamma-1} & 1 \\
                        \frac{2a^2}{\gamma-1}-u^2 & 2u & -2 \\
                    \frac{1}{2}u^2-\frac{ua}{\gamma-1} & \frac{a}{\gamma-1}-u & 1
                      \end{matrix} \right]
  \end{equation*}


  \begin{equation*}
       F^{\pm}=  \frac{\rho}{2\gamma} \left\{
       \lambda_1^{\pm} \left( \begin{matrix}
         1 \\
         u-a \\
         H-ua
       \end{matrix} \right)
       +2(\gamma-1)\lambda_2^{\pm} \left( \begin{matrix}
         1 \\
         u \\
         \frac{1}{2}u^2
       \end{matrix} \right)
        +\lambda_3^{\pm} \left( \begin{matrix}
         1 \\
         u+a \\
         H+ua
       \end{matrix} \right)
        \right\}
  \end{equation*}

  \subsection{2维}
\begin{equation*}
     U_t+\frac{\partial f_1}{\partial x} + \frac{\partial f_2}{\partial y} =0
     \end{equation*}
     \begin{equation*}
     U=\left( \begin{matrix}
                \rho \\
                \rho u \\
                \rho v \\
                E
              \end{matrix}\right) ,  f_1=\left( \begin{matrix}
                \rho u \\
                \rho u^2+p \\
                \rho uv \\
                u(E+p)
              \end{matrix}\right), f_2=\left( \begin{matrix}
                \rho v \\
                \rho uv \\
                \rho v^2+p \\
                v(E+p)
              \end{matrix}\right)
\end{equation*}
  \paragraph{通量}
  令$f=\alpha f_1 +\beta f_2$,(($\alpha,\beta)=(1,0),(0,1)$分别对应$f_1,f_2.$)则f的通量为
  \begin{equation*}
    F(\tilde{\lambda})=\frac{\rho}{2\gamma}\left[\begin{matrix}
                                             \tilde{\lambda_0}+\tilde{\lambda_3}+\tilde{\lambda_4} \\
                                             \tilde{\lambda_0}u+ \tilde{\lambda_3}u_1+ \tilde{\lambda_4}u_2 \\
                                             \tilde{\lambda_0}v+ \tilde{\lambda_3}v_1+ \tilde{\lambda_4}v_2\\
                                             \frac{\tilde{\lambda_0}}{2}(u^2+v^2) + \frac{\tilde{\lambda_3}}{2}(u_1^2+v_1^2) + \frac{\tilde{\lambda_4}}{2}(u_2^2+v_2^2) +W
                                           \end{matrix}\right]
  \end{equation*}
  其中
  \begin{equation*}
    \begin{matrix}
    \tilde{\lambda_0}=2(\gamma-1)\tilde{\lambda_1},u_1=u-c\tilde{k_1},u_2=u+c\tilde{k_1} \\
    v_1=v-c\tilde{k_2},v_2=v+c\tilde{k_2},\tilde{k_1}=\alpha/\sigma,\tilde{k_2}=\beta/\sigma,\sigma=\sqrt{\alpha^2+\beta^2} \\
    W = \frac{(3-\gamma)(\tilde{\lambda_3}+\tilde{\lambda_4})c^2}{2(\gamma-1)}
   \end{matrix}
  \end{equation*}
  而A的特征值为$\lambda_{1,2}=\alpha u + \beta v, \lambda_{3,4}=\alpha u + \beta v \mp c \sigma $,若取$\tilde{\lambda_i}=\lambda_i^{\pm}$,则F为我们相要的通量的分裂
\paragraph{维数分裂}
    用$X_h^{(\tau)},Y_h^{(\tau)}$表示一维初值问题的近似解算子,对应的初值问题为
    \begin{equation*}
      u^{n+1/2}(x,y):\ \left\{ \begin{split}
                                 \frac{\partial u}{\partial t} +\frac{\partial f}{\partial x}& =0 \\
                                 u(x,y,t_n) & =u^n(x,y)
                               \end{split}\right.
    \end{equation*}
    和
 \begin{equation*}
      u^{n+1}(x,y):\ \left\{ \begin{split}
                                 \frac{\partial u}{\partial t} +\frac{\partial g}{\partial y}& =0 \\
                                 u(x,y,t_n) & =u^{n+1/2}(x,y)
                               \end{split}\right.
    \end{equation*}
    一个时间步后用二阶精度的分裂格式
    $$
    u(x,y,t_n+\tau)=Y_h^{(\tau/2)}X_h^{(\tau)}Y_h^{(\tau/2)}(u^n)
    $$
    来形成问题的解.
  \subsection{3维}
\begin{equation*}
     U_t+\frac{\partial f_1}{\partial x} + \frac{\partial f_2}{\partial y} \frac{\partial f_3}{\partial z}=0
     \end{equation*}
     \begin{equation*}
     U=\left( \begin{matrix}
                \rho \\
                \rho u \\
                \rho v \\
                \rho w \\
                E
              \end{matrix}\right) ,  f_1=\left( \begin{matrix}
                \rho u \\
                \rho u^2+p \\
                \rho uv \\
                \rho uw \\
                u(E+p)
              \end{matrix}\right), f_2=\left( \begin{matrix}
                \rho v \\
                \rho uv \\
                \rho v^2+p \\
                \rho vw \\
                v(E+p)
              \end{matrix}\right) , f_3=\left( \begin{matrix}
                \rho w \\
                \rho uw \\
                \rho vw \\
                \rho w^2+p \\
                w(E+p)
              \end{matrix}\right)
\end{equation*}
  与二维的情况类似,对于函数$f=\alpha_1f_1+\alpha_2f_2+\alpha_3f_3$,其通量为
    \begin{equation*}
    F(\tilde{\lambda})=\frac{\rho}{2\gamma}\left[\begin{matrix}
                                             \tilde{\lambda_0}+\tilde{\lambda_4}+\tilde{\lambda_5} \\
                                             \tilde{\lambda_0}u+ \tilde{\lambda_4}u_1+ \tilde{\lambda_5}u_2 \\
                                             \tilde{\lambda_0}v+ \tilde{\lambda_4}v_1+ \tilde{\lambda_5}v_2\\
                                             \tilde{\lambda_0}w+ \tilde{\lambda_4}w_1+ \tilde{\lambda_5}w_2\\
                                             \frac{\tilde{\lambda_0}}{2}(u^2+v^2+w^2) + \frac{\tilde{\lambda_4}}{2}(u_1^2+v_1^2+w_1^2) +  \frac{\tilde{\lambda_5}}{2}(u_2^2+v_2^2+w_2^2) +W
                                           \end{matrix}\right]
  \end{equation*}

  其中
  \begin{equation*}
    \begin{matrix}
    \tilde{\lambda_0}=2(\gamma-1)\tilde{\lambda_1},u_1=u-c\tilde{k_1},u_2=u+c\tilde{k_1} \\
    v_1=v-c\tilde{k_2},v_2=v+c\tilde{k_2},w_1=w-c\tilde{k_3},w_2=w+c\tilde{k_2},\\
    \tilde{k_1}=\alpha_1/\sigma,\tilde{k_2}=\alpha_2/\sigma,\tilde{k_3}=\alpha_3/\sigma,\sigma=\sqrt{\alpha_1^2+\alpha_2^2+\alpha_3^2} \\
    W = \frac{(3-\gamma)(\tilde{\lambda_4}+\tilde{\lambda_5})c^2}{2(\gamma-1)}
   \end{matrix}
  \end{equation*}
  而A的特征值为$\lambda_{1,2,3}=\alpha_1 u + \alpha_2 v+\alpha_3w, \lambda_{4,5}=\alpha_1 u + \alpha_2 v  + \alpha_3 w \mp c \sigma  $,若取$\tilde{\lambda_i}=\lambda_i^{\pm}$,则F为我们相要的通量的分裂

  \paragraph{维数分裂}
  与2维的情况类似可以定义$X_h^{(\tau)},Y_h^{(\tau)},Z_h^{(\tau)}$,用二阶精度的分裂格式
    $$
    u(x,y,t_n+\tau)=X_h^{(\tau/2)}Y_h^{(\tau/2)}Z_h^{(\tau)}Y_h^{(\tau/2)}X_h^{(\tau/2)}(u^n)
    $$

    \section{矩方法}
    粒子分布为$f(\vec{x},\vec{\xi},t)=\frac{\rho}{(2\pi T)^{D/2}}exp(-\frac{|\vec{\xi}-\vec{u}|^2}{2T})$,其中$\sqrt{\cdot}$表示x方向的平均算子.对x积分得到
    $$
    f(\vec{\xi},t) = \sum_{\alpha=0}^{+\infty}f_{\alpha}(t)H^{\alpha}(\frac{\vec{\xi}-\bar{u}}{\sqrt{\bar{T}}})
    $$
    其中$H^{\alpha}$为Hermite多项式基底.利用Hermite多项式的正交性可以得到$f_{\alpha}$的计算方法.
    由于不确定H是物理意义下的H(上面的情况),还是概率意义下的H,下面分两种情况进行计算
    \subsection{case1 物理H}
    \paragraph{Hermite系数}
     以一维为例
     $$
     \int_{-\infty}^{\infty}H^n(x)H^m(x)exp(-x^2)dx=\sqrt{\pi}2^nn!\delta_{nm}
    $$
    所以有$$
    \int_{-\infty}^{\infty}H^n(\frac{\xi-u}{\sqrt{\bar{T}}})H^m(\frac{\xi-u}{\sqrt{\bar{T}}})exp(-\frac{|\xi-u|^2}{\bar{T}})d\xi = \sqrt{\pi\bar{T}}2^nn!\delta_{nm}
    $$
    在我们的算例中,利用如上正交性,有
    \begin{equation*}
      \begin{split}
         f_{\alpha} & =\frac{1}{\sqrt{\pi\bar{T}}2^{\alpha}\alpha!}\int f(\xi,t)H^{\alpha}(\frac{\xi-u}{\sqrt{\bar{T}}})exp(-\frac{|\xi-u|^2}{\bar{T}})d\xi \\
           & =\frac{1}{\sqrt{\pi\bar{T}}2^{\alpha}\alpha!}\int dx \frac{\rho}{\sqrt{2\pi T}}\int exp(\frac{(\xi-u)^2}{-2T}-\frac{|\xi-\bar{u}|^2}{\bar{T}})H^{\alpha}(\frac{\xi-\bar{u}}{\sqrt{\bar{T}}})d\xi
      \end{split}
    \end{equation*}
    记$$B^{\alpha}(x)=\int  exp(\frac{(\xi-u)^2}{-2T}-\frac{|\xi-\bar{u}|^2}{\bar{T}})H^{\alpha}(\frac{\xi-\bar{u}}{\sqrt{\bar{T}}})d\xi$$,而对x的积分采用n点的数值积分,则在知道B的情况下,有
    $$
    f^{\alpha}(t)=\frac{1}{\sqrt{\pi\bar{T}}2^{\alpha}\alpha!}\int  \frac{\rho}{\sqrt{2\pi T}} B^{\alpha}(x) dx
    $$

    \paragraph{$B^{\alpha}$的计算}
    利用Hermite多项式的性质
    \begin{equation*}
      \begin{matrix}
         H^n = 2xH^{n-1}-2(n-1)H^{n-2} \\
         \mathop{(H^{n})'}=2nH^{n-1},H^0 = 1
      \end{matrix}
    \end{equation*}
    可以得到B的递推公式
    $$
    B^n = \frac{2\sqrt{\bar{T}}(u-\bar{u},)}{\bar{T}+2T}B^{n-1}+\frac{-2\bar{T}}{2T+\bar{T}}(n-1)B^{n-2}
    $$
    而
    $$
    B^0 = \sqrt{\frac{2T\bar{T}\pi}{2T+\bar{T}}}
    $$
    
    \subsection{case2 概率H}
        \begin{equation*}
      \begin{matrix}
         H^n = xH^{n-1}-(n-1)H^{n-2} \\
         \mathop{(H^{n})'}=nH^{n-1},H^0 = 1
      \end{matrix}
    \end{equation*}
    与之前类似,有
   $$
    f^{\alpha}(t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\bar{T}}\alpha!}\int  \frac{\rho}{\sqrt{2\pi T}} A^{\alpha}(x) dx
    $$
    \paragraph{A的计算}
    
    $$A^{\alpha}(x)=\int  exp(\frac{(\xi-u)^2}{-2T}-\frac{|\xi-\bar{u}|^2}{2\bar{T}})H^{\alpha}(\frac{\xi-\bar{u}}{\sqrt{\bar{T}}})d\xi$$
  A的递推公式
    $$
    A^n = \frac{\sqrt{\bar{T}}(u-\bar{u},)}{\bar{T}+T}B^{n-1}+\frac{-\bar{T}}{T+\bar{T}}(n-1)B^{n-2}
    $$
    而
    $$
    A^0 = \sqrt{\frac{2T\bar{T}\pi}{T+\bar{T}}}exp(\frac{-(u-\bar{u})^2}{2(\bar{T}+T)})
    $$
    
  \end{document}  